\section{forme differenziali multilineari}

Una funzione $\lambda\colon (\RR^n)^k\to \RR$, 
$(v_1,\dots, v_k)\mapsto \lambda[v_1,\dots, v_k]$
con $v_1,\dots, v_k \in \RR^n$
si dice essere \emph{multilineare} se per ogni $k$ 
l'applicazione $v_k \mapsto \lambda[v_1,\dots, v_k]$ 
è lineare e se scambiando due ingressi $v_k$, $v_j$ 
il risultato cambia segno.

\begin{definition}[applicazioni multilineari alternanti]
Sia $V$ è uno spazio vettoriale reale.
Denotiamo con $\Lambda^k(V)$
l'insieme delle applicazioni multilineari alternanti.

Cioè $\lambda \in \Lambda^k(V)$ se 
$\lambda\colon V^k\to \RR$ e
\begin{enumerate}
\item è lineare nella prima entrata:
\[
    \lambda[tv + s v', v_2, \dots, v_k] 
    = t\lambda[v,v_2,\dots,v_k]
    + s \lambda[v',v_2,\dots, v_k]
\]
(con $t,s\in \RR$, $v,v',v_2,\dots, v_n\in V$)
\item è alternante:
\[
    \lambda[v_{\sigma(1)}, \dots v_{\sigma(k)}] = 
    (-1)^\sigma \lambda[v_1,\dots, v_k]
    \]
per ogni $\sigma$ permutazione degli indici $\ENCLOSE{1,\dots,k}$
dove $(-1)^\sigma$ è il segno della permutazione.
\end{enumerate}
Chiaramente $\Lambda^k(V)$ è uno spazio vettoriale reale.
\end{definition}

La definizione assiomatica del determinante 
ci dà questo importante esempio.
\begin{example}
Sia $\lambda\in \Lambda^n(\RR^n)$. 
Allora esiste $c\in \RR$ tale che 
\[ 
    \lambda[v_1, \dots, v_n] = c \det \begin{pmatrix}
    v_1, \dots, v_n
    \end{pmatrix}.
\]
In particolare $\dim \Lambda^n(\RR^n) = 1$.
\end{example}

\begin{remark}
Si ha banalmente $\Lambda^1(V) = V^*$.
\end{remark}

\begin{definition}[forme differenziali multilineari]
Sia $A$ un aperto di $\RR^n$.
Una $k$-forma differenziale $\omega$ è una funzione 
$\omega\colon A \to \Lambda^k(\RR^n)$.
L'insieme delle $k$-forme su $A$ si denota con $\Omega^k(A)$.
\end{definition}

Abbiamo già considerato lo spazio delle $1$-forme e abbiamo 
visto che possono essere rappresentate nella forma 
\[
  \omega = \xi_1\, dx_1 + \dots + \xi_n\, dx_n, 
  \qquad \omega_x[v] = \xi(x)\cdot v
\]
con $\xi\colon A \to \RR^n$.

Le $0$-forme sono banalmente le funzioni scalari, in quanto $\Lambda^0(\RR^n)= \RR$
e dunque $f \in \Omega^k(A)$ significa $f\colon A \to \RR$.

Visto che $\Lambda^n(\RR^n)$ contiene solamente i multipli del determinante, 
anche le $n$-forme in $\RR^n$ si rappresentano con una funzione $f\colon A\to\RR$,
moltiplicata per il determinante: 
\[
 \omega_x[v_1,\dots,v_n] = f(x) \det(v_1, \dots, v_n),
 \qquad f(x) = \omega_x[e_1,\dots,e_n].
\]

I casi intermedi sono più complicati da capire.
In primo luogo se $\lambda\in \Lambda^k(\RR^n)$ 
dalla multilinearità deduciamo che $\lambda$ è univocamente determinato 
se conosciamo il suo valore su tutte le $k$-uple di vettori 
estratti da una base di $\RR^n$.
Inoltre sappiamo che se scambiamo due vettori 
in $\lambda[v_1,\dots,v_n]$ il risultato cambia segno. 
In particolare se ci sono due vettori uguali $v_k=v_j$ con $k\neq j$, il risultato 
è nullo, in quanto scambiandoli dovrebbe cambiare segno ma si ottiene lo stesso risultato.
Dunque $\lambda$ è non nullo solamente sulle $k$-uple di vettori $(v_1,\dots,v_k)$ 
che non hanno ripetizioni. 
E il valore su una $k$-upla di vettori di una base 
determina il valore su tutte le permutazioni della stessa $k$-upla.
Si capisce dunque che $\dim \Lambda^k(\RR^n) = {k \choose n}$ in quanto 
possiamo fissare a piacere il valore di $\lambda$ su una 
qualunque delle $k!$ permutazioni di ogni sottoinsieme di $k$ vettori 
della base di $\RR^n$ e il valore di $\lambda$ sarà univocamente determinato 
su tutte le $k$-uple di vettori di $\RR^n$.

Vogliamo ora introdurre una notazione che ci permette di costruire una base 
canonica di $\Lambda^k(\RR^n)$ e di $\Omega^k(\RR^n)$.
Abbiamo già introdotto le $1$-forme $dx_1,\dots,dx_n$ che rappresentano 
la base canonica del duale di $\RR^n$: $dx_k[v] = v_k$ per ogni $v\in \RR^n$. 
Se $j_1, \dots, j_k$ sono $k$ indici distinti in $\ENCLOSE{1,\dots, n}$,
possiamo definire la $k$-forma 
\[
   dx_{j_1} \wedge \dots \wedge dx_{j_k}
\]
come quella (unica) forma multilineare alternante che vale $1$ 
sulla $k$-upla di vettori $e_{j_1}, \dots, e_{j_k}$ 
e vale $0$ su tutte le altre $k$-uple di vettori della base canonica
che non siano permutazioni di $e_{j_1}, \dots, e_{j_k}$.
Più in generale dati $\lambda_1,\dots, \lambda_k\in (\RR^n)^*$ 
possiamo definire la $k$-forma (prodotto esterno) $\lambda_1 \wedge \dots \wedge \lambda_k$
con la seguente formula:
\[
  (\lambda_1 \wedge \dots \wedge \lambda_k)[v_1,\dots, v_k]
  \defeq \sum_{\sigma\in S_k} (-1)^\sigma \lambda_1[v_{\sigma(1)}]\cdots \lambda_k[v_{\sigma(k)}]
\]
dove $S_k$ è l'insieme di tutte le permutazioni degli indici $\ENCLOSE{1,\dots, k}$.
Una base di $\Lambda^k(\RR^n)$ è quindi data dalle $k$-forme:
\[
   dx_{j_1} \wedge \dots \wedge dx_{j_k}
\]
al variare di $1\le j_1 < j_2 < \dots < j_k \le n$.

Osserviamo che il prodotto esterno $\lambda_1 \wedge \dots \wedge \lambda_k$ è anch'esso multilineare e alternante, 
infatti se scambiamo due indici $j_m$ e $j_l$ è come aggiungere uno scambio 
a tutte le permutazioni $\sigma$ e dunque si ottiene un cambio di segno.

\begin{example}
Ad esempio fissati $i,j\in \ENCLOSE{1,\dots, n}$
possiamo considerare la $2$-forma 
$dx_i \wedge dx_j\in \Omega^2(\RR^n)$ e avremo
\[
    (dx_i\wedge dx_j) [v,w] = dx_i[v]\, dx_j[w] - dx_i[w]\, dx_j[v]
      = v_i w_j - v_j w_i. 
\]
Se $\omega \in \Omega^2(\RR^n)$ 
posto $\xi_{i,j}(x) = \omega_x[v_i,v_j]$ per ogni $1\le i<j\le n$
si avrà 
\[
  \omega_x = \sum_{1\le i < j \le n} \xi_{ij}(x)\, dx_i\wedge dx_j.
\] 
\end{example}

\begin{example}[$2$-forme in $\RR^3$]
Denotiamo con $x,y,z$ le tre coordinate di $\RR^3$ (invece che $x_1,x_2,x_3$).
Ricordiamo che $\binom{3}{2} = 3$.
Tre applicazioni bilineari alternanti che generano 
$\Lambda^2(\RR^3)$ sono $dy\wedge dz$, $dz\wedge dx$ e $dx \wedge dy$
(le ordino in base all'unico differenziale mancante, $dx$ nella prima, 
$dy$ nella seconda e $dz$ nella terza).
Sia $\omega \in \Omega^2(\RR^3)$. 
Allora 
\[
  \omega = \xi_1\, dy\wedge dz + \xi_2\, dz\wedge dx + \xi_3\, dx \wedge dy.
\]
Dunque $\omega$ si rappresenta con un campo 
vettoriale $\xi = (\xi_1,\xi_2,\xi_3)\colon A\to \RR^3$. 
\end{example}

\begin{example}[$(n-1)$-forme in $\RR^n$]
L'esempio precedente si generalizza al caso di codimensione $1$, 
ovvero al caso di $(n-1)$-forme in $\RR^n$.
In questo caso lo spazio vettoriale $\Lambda^{n-1}(\RR^n)$ è generato da $n$ applicazioni multilineari alternanti.
Una base naturale è data dalle forme:
\[
  \hat\lambda_i \defeq (-1)^(i-1) dx_{1} \wedge \dots \wedge dx_{i-1} \wedge dx_{i+1} \wedge \dots \wedge dx_n
\]
con $i=1,\dots, n$.
In pratica $dx_i$ è l'unico differenziale mancante nel prodotto esterno
che definisce $\hat\lambda_i$.
Nell'esempio precedente avevamo $i=3$, $x_1=x$, $x_2=y$, $x_3=z$,
$\hat\lambda_1 = dy\wedge dz$, 
$\hat\lambda_2 = -dx\wedge dz = dz\wedge dx$ 
e $\hat\lambda_3 = dx \wedge dy$.

Dunque se $\omega \in \Omega^{n-1}(A)$, $A\subset \RR^n$, si può scrivere:
\[
 \omega = \sum_{i=1}^n (-1)^i \xi_i dx_1 \wedge \dots \wedge dx_{i-1} \wedge dx_{i+1} \wedge \dots \wedge dx_{n}
\]
con $\xi\colon A \to \RR^n$.
Questo sarà il modo standard per rappresentare le $(n-1)$-forme $\omega\in \Omega^{n-1}(A)$,
$A\subset \RR^n$,
tramite un campo vettoriale $\xi\colon A\to \RR^n$. 
\end{example}

\section{differenziale di una forma}

Possiamo definire il \emph{differenziale} $d\omega\in \Omega^{k+1}(A)$ 
di una forma differenziale $\omega\in \Omega^k(A)$, 
definendo il differenziale delle forme \emph{elementari}
\[
  d( f\, dx_{j_1} \wedge \dots  \wedge dx_{j_k})
  = \sum_i \frac{\partial f}{\partial x_i}\, dx_i \wedge dx_{j_1} \wedge \dots \wedge dx_{j_k}.
\]
Lo si capisce con un esempio.

\begin{example}[calcolo del differenziale]
Sia $\omega\in \Omega(\RR^3)$, $\omega = f\, dx \wedge dy - g\, dy\wedge dz$ 
con $f,g\colon \RR^3\to \RR$.
Allora 
\begin{align*}
  d\omega 
  &= df \wedge dx \wedge dy - dg \wedge dy \wedge dz\\
  &= (f_x\, dx + f_y\, dy + f_z\, dz) \wedge dx \wedge dy - (g_x\, dx + g_y\, dy + g_z\, dz)\wedge dy \wedge dz\\
  &= f_z\, dz\wedge dx \wedge dy - g_x\, dx \wedge dy \wedge dz \\
  &= (f_z - g_x)\, dx \wedge dy \wedge dz.
\end{align*}
Ricordiamo che termini come $dx\wedge dx \wedge dy$ o $dy \wedge dx \wedge dy$ sono nulli in quanto 
si ripete due volte lo stesso differenziale. 
Invece $dz\wedge dx \wedge dy = dx \wedge dy \wedge dz$ perché si tratta di una permutazione 
pari (due trasposizioni). Si avrebbe invece $dx\wedge dz\wedge dy = - dx\wedge dy\wedge dz$.
\end{example} 

\begin{definition}
Diremo che una $k$-forma $\omega$ di classe $C^1$ è \emph{chiusa} 
se $d\omega = 0$. Diremo che una $k$ forma $\omega$ di classe $C^0$ 
è \emph{esatta} se esiste una $k-1$ forma $\eta$ di classe $C^1$ 
tale che $d\eta = \omega$.
\end{definition}

Abbiamo già visto sulle $1$-forme che se $\omega = df$ (cioè $\omega$ è esatta) 
allora $d\omega = d(df) = 0$ (cioè $\omega$ è chiusa).
Dagli esempi fatti si intuisce che questo è un fatto generale.

\begin{theorem}[nilpotenza del differenziale]
Sia $\omega \in \Omega^k(A)$, $A\subset \RR^n$, 
una $k$-forma differenziale di classe $C^2$.
Allora
\[
  d(d\omega) = 0.
\]
\end{theorem}
\begin{proof}
Grazie alla multilinearità è sufficiente dimostrare il risultato 
per le forme elementari:
\[
  \omega = f dx_{j_1}\wedge \dots \wedge dx_{j_k}.
\]
Si ha 
\[
   d\omega 
   = df \wedge dx_{j_1}\wedge \dots \wedge dx_{j_k} 
   = \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i} dx_i \wedge dx_{j_1}\wedge \dots \wedge dx_{j_k}
\]
e
\begin{align*}
  d^2 \omega &= d(d\omega) 
  = d \enclose{\sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i}} dx_i \wedge dx_{j_1}\wedge \dots \wedge dx_{j_k}\\
  &= \sum_{i=1}^n \sum_{l=1}^n \frac{\partial^2 f}{\partial x_l \partial x_i} dx_l \wedge dx_i \wedge dx_{j_1}\wedge \dots \wedge dx_{j_k}.
\end{align*}
Osserviamo ora che se $l=i$ si ha $dx_l \wedge dx_i = 0$ e dunque i termini con $l=i$ sono nulli.
Inoltre scambiando $dx_l$ con $dx_i$ si ottiene un cambio di segno, 
dunque possiamo raccogliere i due termini con $dx_l\wedge dx_i$ e con $dx_i\wedge dx_l$ 
supponendo $l < i$.
Si ottiene dunque 
\[
  d^2 \omega = \sum_{i=2}^n \sum_{l=1}^{i-1} \enclose{\frac{\partial^2 f}{\partial x_l \partial x_i} - \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_l}} 
  dx_l \wedge dx_i \wedge dx_{j_1}\wedge \dots \wedge dx_{j_k}
  = 0
\]
per il teorema di Schwarz sulla commutazione delle derivate parziali seconde.
\end{proof}

Non dimostriamo (e non useremo) il seguente teorema che però è bene tenere presente.
Ovviamente questa è una estensione del teorema~\ref{th:lemma-poincare}.

\begin{theorem}[lemma di Poincaré multilineare]
  Sia $A\subset \RR^n$ un aperto stellato e
  sia $\omega \in \Omega^k(A)$,
  una $k$ forma di classe $C^1$ tale che $d\omega = 0$.
  Allora esiste 
  una $k-1$ forma $\eta \in \Omega^{k-1}(A)$ di classe $C^1$ tale che $d\eta = \omega$.
\end{theorem}

Si dirà che la catena di morfismi
\[
  0 \stackrel d \longrightarrow
  \Omega^0 \stackrel d \longrightarrow 
  \Omega^1 \stackrel d \longrightarrow \dots
  \stackrel d \longrightarrow \Omega^{n-1}
  \stackrel d \longrightarrow \Omega^n
  \stackrel d \longrightarrow 0
\]
è una \emph{successione esatta}, in quanto l'immagine di un morfismo
è uguale al nucleo di quello successivo (sugli aperti stellati).

\section{pull-back e integrale di una $k$-forma}

Se $\phi\colon A\subset \RR^m \to B\subset \RR^n$ (con $A$ e $B$ aperti) 
è una funzione differenziabile e $\omega\in \Omega^k(B)$
possiamo definire il pull-back $\phi^* \omega \in \Omega^k(A)$ tramite la formula
\[
  (\phi^* \omega)_x[v_1,\dots,v_k] 
  = \omega_{\phi(x)}[d\phi(x)[v_1],\dots, d\phi(x)[v_k]].
\]

In generale, se $\phi\colon A \subset \RR^m\to \RR^n$ e se $A$ non è aperto 
diremo che $\phi$ è di classe $C^k$ su $A$ se $\phi$ può essere estesa ad una funzione 
di classe $C^k$ su un aperto contenente $A$.

L'integrale di una $k$-forma differenziale 
su una $k$-superficie parametrizzata da $\phi\colon [0,1]^k \to \RR^n$,
con $\phi$ di classe $C^1$,
si definisce come l'integrale del pull-back della $k$-forma:
\[ 
  \int_\phi \omega \defeq \int_{[0,1]^k} \phi^* \omega
  = \int_{[0,1]^k} f(\vec x)\, dx_1 \dots dx_k
\]
dove $f\colon [0,1]^k \to \RR$ è la funzione che rappresenta $\phi^* \omega$
in quanto $\phi^* \omega$ è una $k$-forma su $[0,1]^k$ e dunque si rappresenta 
con una funzione scalare $f$: 
$\phi^* \omega_{\vec x} = f(\vec x)\, dx_1 \wedge \dots \wedge dx_k$.

In particolare, visto che il pull-back di una composizione è ovviamente 
la composizione dei pull-back, se $\vec u \colon [0,1]^k\to \RR^m$, 
$\phi\colon \RR^m\to \RR^n$ e $\omega\in \Omega^k(\RR^n)$
si ha 
\[
   \int_{\vec u} \phi^* \omega = \int_{\phi \circ \vec u} \omega 
\]
in quanto entrambi si riconducono a
\[
  \int_{[0,1]^k} (\phi \circ \vec u)^* \omega.
\]

\begin{theorem}[scambio differenziale e pull-back]
  Sia $\phi\colon A\subset \RR^m \to B\subset \RR^n$ una funzione di classe $C^1$ 
  e sia $\omega\in \Omega^k(B)$ una $k$-forma differenziale di classe $C^1$.
  Allora si ha 
\begin{equation}\label{eq:pullback-differenziale}
    \phi^* (d\omega) = d(\phi^* \omega).
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
Denotiamo con $x_1,\dots, x_m$ le coordinate di $\RR^m$ e con $y_1,\dots, y_n$ le coordinate di $\RR^n$
così da avere $\vec y = \phi(\vec x)$.
Grazie alla multilinearità è sufficiente dimostrare il risultato 
per le forme elementari:
\[
  \omega = f\, dy_{j_1} \wedge \dots \wedge dy_{j_k}.
\]
Si ha
\begin{align*}
  \phi^* \omega 
    &= (f\circ \phi)\, d\phi_{j_1} \wedge \dots \wedge d\phi_{j_k}, \\
  d\omega 
    &=  df \wedge dy_{j_1} \wedge \dots \wedge dy_{j_k} \\
    &= \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial y_i} dy_i \wedge dy_{j_1} \wedge \dots \wedge dy_{j_k},\\
  \phi^* (d\omega)
    &= \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial y_i} \circ \phi\, d\phi_i \wedge d\phi_{j_1} \wedge \dots \wedge d\phi_{j_k},\\
  d(\phi^* \omega)
    &= d\enclose{(f\circ \phi)}\, d \phi_{j_1} \wedge \dots \wedge d \phi_{j_k}\\
    &= \sum_{l=1}^m \frac{\partial (f\circ \phi)}{\partial x_l} dx_l \wedge d\phi_{j_1} \wedge \dots \wedge d\phi_{j_k}\\
    &= \sum_{l=1}^m \sum_{i=1}^n \enclose{\frac{\partial f}{\partial y_i} \circ \phi}\, \frac{\partial \phi_i}{\partial x_l} dx_l \wedge d\phi_{j_1} \wedge \dots \wedge d\phi_{j_k}\\
    &= \sum_{i=1}^n \enclose{\frac{\partial f}{\partial y_i} \circ \phi}\, d\phi_i \wedge d\phi_{j_1} \wedge \dots \wedge d\phi_{j_k} \\
    &\stackrel! = \phi^* (d\omega).
\end{align*}
\end{proof}


\section{$k$-superfici parametrizzate}

Abbiamo visto che l'integrale $\int_\phi \omega$ è invariante per riparametrizzazioni. 
Questo ci dà l'idea che $\phi$ è una rappresentazione di una $k$-superficie orientata, 
e che dunque sia possibile definire la superficie $S$ rappresentata da $\phi$ come 
una classe di equivalenza di parametrizzazioni equivalenti. 
Portiamo oltre questo ragionamento per permettere di definire una superficie 
dividendola a pezzi e rappresentando ogni pezzo con una parametrizzazione. 
In questo modo potremo prendere in considerazione solamente le parametrizzazione 
definite sul cubo $[0,1]^k$ con l'idea che superfici più generali possono essere 
ottenute incollando insieme più pezzi rappresentati da parametrizzazioni definite sui cubi.
Ancora più banalmente questo ci permette di considerare superfici non connesse,  
come ad esempio l'unione di due cerchi, rappresentando ogni cerchio con una parametrizzazione definita su un intervallo.
Abbiamo anche visto che permutando l'ordine dei parametri di $\phi$ 
si ottiene un cambio di segno nell'integrale (dato dal segno della permutazione), 
dunque è naturale identificare due parametrizzazioni che differiscono per una permutazione dispari dei parametri, 
in quanto rappresentano la stessa superficie con orientazione opposta.
Sarà quindi possibile sommare e sottrarre superfici rappresentate da parametrizzazioni.

Per avere la massima generalità nel riconoscere quando due superifici rappresentate da 
parametrizzazioni diverse sono in realtà la stessa superficie, decidiamo 
di identificare due superfici quando il loro integrale è lo stesso contro ogni forma differenziale $\omega$.

\begin{definition}[$k$-superfici parametrizzate]
Sia $A\subset \RR^k$ un compatto e sia 
$\phi\colon A \to \RR^n$ una funzione di classe $C^1$.
Denotiamo con $\current \phi\colon \Omega^k(\RR^n)\to \RR$ il funzionale lineare definito da
\[
  \current\phi[\omega] \defeq \int_\phi \omega = \int_A \phi^* \omega.
\]

Un funzionale lineare $S\colon \Omega^k(\RR^n)\to \RR$ si dice essere una 
$k$-superficie parametrizzata
se esistono $\phi_1, \dots, \phi_M \colon [0,1]^k \to \RR^n$ di classe $C^1$ 
tali che per ogni $\omega \in \Omega^k(\RR^n)$ si ha
\[
   S = \current{\phi_1} + \dots + \current{\phi_M}
\]
e quindi 
\[
  S[\omega] = \sum_{j=1}^M \int_{\phi_j} \omega.
\]

Scriveremo, in modo più suggestivo, 
\[
  \int_S \omega \defeq S[\omega].
\]
\end{definition}

Chiaramente se $S$ è una $k$-superficie parametrizzata, 
allora anche $-S$ (cioè il funzionale $\omega\mapsto -S[\omega]$) 
è una $k$-superficie parametrizzata, in quanto basta invertire le orientazioni 
delle parametrizzazioni $\phi_j$ per ottenere il cambio di segno.
Inoltre è chiaro che la somma di due $k$-superfici parametrizzate è ancora una $k$-superficie parametrizzata.
Dunque è possibile sommare e sottrarre $k$-superfici parametrizzate.

\begin{example}[la superficie sferica]
Ci sono molti modi per rappresentare la superficie di una sfera in $\RR^3$.
Ad esempio possiamo considerare la usuale parametrizzazione 
data da \emph{latitudine} e \emph{longitudine}, ovvero
$\psi\colon [-\pi,\pi]\times [-\tfrac{\pi}{2},\tfrac{\pi}{2}] \to \RR^3$ definita da
\[
  \psi(\theta,\phi) = (\sin \theta \cos \phi, \sin \theta \sin \phi, \cos \theta)
\]
e definire la sfera $S=\current \psi$.
Osserviamo che $\psi$ è definita su un quadrato invece che su un rettangolo,
ma è ovvio che a meno di riparametrizzazione possiamo 
scrivere $\current \psi = \current{\psi'}$ dove $\psi'$ 
è definita su $[0,1]^2$.

Anzi, possiamo anche definire la sfera $S$ 
come somma delle due semisfere ottenute come grafico 
della funzione $f\colon B_1(0)\subset \RR^2 \to \RR$ definita da:
\[
  f(x,y) = \sqrt{1-x^2-y^2}.
\]
Posto $g^+(x,y) \defeq (x,y,f(x,y))$ 
e $g^-(x,y) \defeq (x,y,-f(x,y))$,
potremmo dimostrare che 
$S= \current \psi = \current {g^+} - \current{g^-}$.
\end{example}

Vogliamo ora definire il \emph{bordo} $\partial S$ di una $k$-superficie parametrizzata $S$.
Per fare questo è sufficiente capire qual è il bordo di un cubo 
per poi estendere la definizione a tutte le $k$-superfici parametrizzate.

Il cubo $[0,1]^k$ in $\RR^k$ ha $2k$ facce ognuna isometrica a $[0,1]^{k-1}$. 
Le facce posso essere identificate dal loro versorse normale.
Infatti ogni punto della frontiera topologica $\partial [0,1]^k$ in $\RR^k$ 
è un punto che ha tutte le coordinate in $[0,1]$ ma almeno 
una coordinata è uguale a $0$ o a $1$.
Se una sola delle coordinate è uguale a $0$ o a $1$ 
allora il punto non si trova su uno spigolo ed è univocamente 
definito il versore normale uscente dal cubo in quel punto:
si tratta del versore $e_k$ (il $k$-esimo vettore della base canonica) 
se è la $k$-esima coordinata ad essere uguale a $1$ e del versore $-e_k$ 
se la $k$-esima coordinata è uguale a $0$.

Dunque se $Q^k=\current{\id}$ è la $k$-superficie in $\RR^k$ parametrizzata 
dall'identità $\id\colon [0,1]^k \to \RR^k$, 
è naturale definire il bordo $\partial Q^k$ di $Q^k$ come la somma delle superfici 
che parametrizzano le $2k$ facce del cubo, 
con l'opportuno segno per tenere conto dell'orientazione (il segno è positivo se il versore normale uscente è $e_k$ e negativo se è $-e_k$).

Definiamo quindi le funzioni $\psi^\pm_i\colon [0,1]^{k-1} \to \RR^k$:
\begin{align*}
    \psi_i^+(t_1, \dots, t_{k-1}) &= (t_1, \dots, t_{i-1}, 1, t_i, \dots, t_{k-1}),\\
    \psi_i^-(t_1, \dots, t_{k-1}) &= (t_1, \dots, t_{i-1}, 0, t_i, \dots, t_{k-1})
\end{align*}
e poniamo 
\[
  \partial Q^k \defeq \sum_{i=1}^k (-1)^{i-1}\enclose{\current {\psi_i^+} - \current{\psi_i^-}}.
\]

Ad esempio per $k=2$ il quadrato $Q^2$ ha quattro lati parametrizzati 
da $\psi_1^+(t) = (1,t)$ (lato superiore percorso verso destra), 
$\psi_1^-(t) = (0,t)$ (lato inferiore percorso verso destra), 
$\psi_2^+(t) = (t,1)$ (lato destro percorso verso l'alto) e $\psi_2^-(t) = (t,0)$ (lato sinistro percorso verso l'alto).
Notiamo che i segni che abbiamo scelto nella definizione di $\partial Q^k$
corrispondono a considerare una orientazione antioraria dei lati del quadrato:
\[
 \partial (Q^2) = \current{\psi_1^+} - \current{\psi_1^-} - \current{\psi_2^+} + \current{\psi_2^-}.
\]

Nel caso $k=3$ il cubo $Q^3$ ha sei facce parametrizzate da 
$\psi_1^+(t_1,t_2) = (1,t_1,t_2)$, 
$\psi_1^-(t_1,t_2) = (0,t_1,t_2)$, 
$\psi_2^+(t_1,t_2) = (t_1,1,t_2)$, 
$\psi_2^-(t_1,t_2) = (t_1,0,t_2)$, 
$\psi_3^+(t_1,t_2) = (t_1,t_2,1)$ e $\psi_3^-(t_1,t_2) = (t_1,t_2,0)$.
In questo caso si ha 
\[
\partial Q^3 = \current{\psi_1^+} - \current{\psi_1^-} - \current{\psi_2^+} + \current{\psi_2^-} + \current{\psi_3^+} - \current{\psi_3^-}.
\]
Osserviamo che i segni scelti sulle facce opposte sono opposti.
Inoltre il segno alterno $(-1)^{i-1}$ nella definizione di $\partial Q^k$ 
fa sì che lungo gli spigoli in comune tra due facce adiacenti, le parametrizzazioni 
abbiano (considerando il segno) orientazione opposta.

In effetti è possibile incollare le sei parametrizzazioni $\psi_i^\pm$ 
per ottenere una unica parametrizzazione $\psi$ definita sullo sviluppo 
planare della frontiera del cubo (una croce), 
in quanto sugli spigoli le diverse parametrizzazioni,
tenuto conto del segno, vanno a coincidere:
\begin{equation}\label{eq:defpsicubo}
\psi(t,s) \defeq \begin{cases}
  \psi_1^+(t-1,s-2) & \text{se } (t-1,s-2)\in[0,1]^2,\\
  \psi_1^-(t-1,1-s)   & \text{se } (t-1,1-s)\in[0,1]^2,\\
  \psi_2^+(3-t,s-2) & \text{se } (3-t,s-2)\in[0,1]^2,\\
  \psi_2^-(t,s-2)   & \text{se } (t,s-2)\in[0,1]^2,\\
  \psi_3^+(4-s,t-1) & \text{se } (4-s,t-1)\in[0,1]^2,\\
  \psi_3^-(s-1,t-1) & \text{se } (s-1,t-1)\in[0,1]^2.
\end{cases}
\end{equation}
Si può verificare che il dominio di $\psi$ ha forma di una croce e che $\psi$ 
è continua. Sarà $\current \psi = \partial Q^3$.
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
  % disegno dei 6 quadrati dello sviluppo del cubo (coordinate intere non negative)
  % posizione dei quadrati: (1,2) centro, sopra (1,3), sinistra (0,2), destra (2,2), sotto (1,1), sotto2 (1,0)
  \foreach \x/\y/\lab in {1/2/$\psi_1^+$,1/3/$\psi_3^+$,0/2/$\psi_2^-$,2/2/$\psi_2^+$,1/1/$\psi_3^-$,1/0/$\psi_1^-$} {
    \fill[gray!15] (\x,\y) rectangle ++(1,1);
    \draw[thick] (\x,\y) rectangle ++(1,1);
    \node at (\x+0.5,\y+0.5) {\lab};
  }
  % assi coordinati con etichette t (asse x) e s (asse y)
  \draw[->, thick] (0,0) -- (3.5,0) node[right] {$t$};
  \draw[->, thick] (0,0) -- (0,4.5) node[above] {$s$};
  \foreach \i in {0,1,2,3} {\draw (\i,0.08) -- (\i,-0.08) node[below,yshift=-2pt] {\footnotesize \i};}
  \foreach \j in {0,1,2,3,4} {\draw (0.08,\j) -- (-0.08,\j) node[left,xshift=-2pt] {\footnotesize \j};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{
Il dominio della funzione $\psi$ definita in \eqref{eq:defpsicubo}
è lo sviluppo del bordo cubo con i sei quadrati che rappresentano le sei facce del cubo.
}
\end{figure}



\section{forme differenziali multilineari in $\RR^2$}

Se $\omega\in \Omega^1(A)$, con $A$ aperto di $\RR^2$, si ha 
\[
  \omega = a dx + b dy
\]
con $a,b\colon A \to \RR$.

Calcoliamo il differenziale di $\omega$. 
Si ha 
\begin{equation}
  \label{eq:differenziale_bidimensionale}
  \begin{aligned}
 d \omega 
  &= da\wedge dx + db\wedge dy\\
  &= \enclose{\frac{\partial a}{\partial x}\, dx + \frac{\partial a}{\partial y}\, dy}\wedge dx 
   + \enclose{\frac{\partial b}{\partial x}\, dx + \frac{\partial b}{\partial y}\, dy}\wedge dy \\
  &= \frac{\partial a}{\partial y}\, dy\wedge dx 
   + \frac{\partial b}{\partial x}\, dx \wedge dy \\
  &= \enclose{\frac{\partial b}{\partial x} 
    - \frac{\partial a}{\partial y}}\, dx \wedge dy.
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{theorem}[Stokes $2D$]
  \label{th:stokes-2d}
  Sia $A\subset \RR^2$ un aperto che contiene il quadrato 
  unitario $A\supset [0,1]^2$ e sia $\omega\in \Omega(A)$ una 
  $2$-forma differenziale di classe $C^1$ definita su $A$.
  Allora sia ha 
  \[
  \int_{[0,1]^2} d \omega 
  = \int_{\partial [0,1]^2} \omega
  \]
  dove si intende
  \[
  \int_{\partial [0,1]^2} \omega
  = \int_\phi \omega
  \]
  con $\phi\colon [0,1]\to \RR^2$ la curva che percorre 
  la frontiera del quadrato $[0,1]^2$ una volta in senso antiorario.
\end{theorem}
\begin{proof}
Siano $a,b$ i coefficienti di $\omega$:
\[
\omega = a dx + b dy.
\]
Dunque, per~\eqref{eq:differenziale_bidimensionale}
\begin{align*}
  \int_{[0,1]^2} d\omega 
  &= \int_{[0,1]^2} \enclose{\partial_x b-\partial_y a}dx \wedge dy \\
  &= \int_0^1 \int_0^1 \partial_x b\, dx\,dy - \int_0^1 \int_0^1 \partial_y a\, dy dx \\
  &= \int_0^1 \Enclose{b(1,y)- b(0,y)}\, dy - \int_0^1 \Enclose{a(x,1)-a(x,0)}\, dx
\end{align*}
Si verifica facilmente che quest'ultima espressione non è altro che l'integrale 
di $\omega$ lungo i quattro lati del quadrato, parametrizzati 
dalle curve $\phi_1(x) = (x,0)$, $\phi_2(y)=(1,y)$, $\phi_3(x)=(x,1)$, $\phi_4(y)=(0,y)$ definite per $x,y\in [0,1]$,
infatti:
\begin{align*}
  \int_{\partial[0,1]^2}\omega
  &= \int_{\phi_1}\omega + \int_{\phi_2} \omega - \int_{\phi_3} \omega - \int_{\phi_4} \omega\\
  &= \int_0^1 a(\phi_1(x))\, dx + \int_0^1 b(\phi_2(y))\, dy - \int_0^1 a(\phi_3)\, dx - \int_0^1 b(\phi_4)\, dy\\
  &= \int_0^1 a(x,0)\, dx + \int_0^1 b(1,y)\, dy - \int_0^1 a(x,1)\, dx - \int_0^1 b(0,y)\, dy.
\end{align*}
\end{proof}


\section{forme differenziali multilineari in $\RR^3$}

\begin{definition}[prodotto vettore]
Siano $v,w\in \RR^3$.
Definiamo il \emph{prodotto vettore} $v\times w\in \RR^3$ 
come l'unico vettore tale che per ogni $u\in \RR^3$ si abbia
\[
  u \cdot (v\times w) = \det\enclose{u, v, w} \qquad\text{(prodotto triplo)}.
\]
Questa uguaglianza definisce univocamente $v\times w$ in quanto 
il lato destro è una applicazione lineare in $u$ e dunque 
c'è un unico vettore che la rappresenta mediante prodotto scalare.
\end{definition}

Ovviamente il vettore $v\times w$ è perpendicolare sia a $v$ che a $w$,
perché $v\cdot (v\times w) = \det\enclose{v,v,w} = 0$ e $w\cdot (v\times w) = \det\enclose{w,v,w} = 0$.
Posto $\nu = \frac{v\times w}{\abs{v\times w}}$ si ha che $\nu$ è un versore normale alla superficie
generata da $v$ e $w$.
Inoltre 
\[ 
\abs{v\times w} = \nu\cdot(v\times w) = \det\enclose{\nu, v, w}
\]
è il volume del prisma retto generato da $v$ e $w$ in direzione $\nu$
ed essendo $\nu$ unitario è anche l'area del parallelogramma generato da $v$ e $w$ in $\RR^3$.
Significa che $v\times w$ è un vettore con modulo pari all'area del parallelogramma generato da $v$ e $w$ 
e con direzione $\nu$ perpendicolare a $v$ e $w$ secondo la regola della mano destra
(in modo che $\det \enclose{v, w, \nu} > 0$).
Se $u$ e $v$ sono tra loro paralleli, si ha $u\times v = 0$.

In coordinate, se $\xi = v\times w$ con $v=(v_1,v_2,v_3)$, $w=(w_1,w_2,w_3)$
si ha dunque $\xi=(\xi_1,\xi_2,\xi_3)$ 
con
\begin{align*}
  \xi_1 &= \vec e_1 \cdot \xi = \det\enclose{\vec e_1,v,w} = v_2 w_3 - v_3 w_2,\\ 
  \xi_2 &= \vec e_2 \cdot \xi = \det\enclose{\vec e_2,v,w} = v_3 w_1 - v_1 w_3,\\
  \xi_3 &= \vec e_3 \cdot \xi = \det\enclose{\vec e_3,v,w} = v_1 w_2 - v_2 w_1.
\end{align*}

Più espressivamente si può scrivere
\[
  \xi = \det\begin{pmatrix}
    \vec e_1 & v_1 & w_1 \\ \vec e_2 & v_2 & w_2 \\ \vec e_3 & v_3 & w_3
  \end{pmatrix}
  = (v_2 w_3 - v_3 w_2)\, \vec e_1 + (v_3 w_1 - v_1 w_3)\,  \vec e_2 + (v_1 w_2 - v_2 w_1)\, \vec e_3. 
\]

Se $\omega\in \Omega^2(A)$ è rappresentata dal campo vettoriale 
$\xi\colon A\to \RR^3$ 
e $\phi\colon B\subset \RR^2\to A \subset \RR^3$ 
osserviamo che $\phi_x = \frac{\partial \phi}{\partial x}$ e $\phi_y = \frac{\partial \phi}{\partial y}$ 
sono due vettori tangenti alla superficie parametrizzata da $\phi$ e dunque 
\[
  \nu_\phi = \frac{\phi_x \times \phi_y}{\abs{\phi_x \times \phi_y}}
\]
è il versore normale alla superficie in $\phi(x,y)$ 
con direzione che dipende dall'orientazione di $\phi$.
L'integrale di $\omega$ lungo la superficie parametrizzata da $\phi$ si 
scrive dunque come
\begin{align*}
 \int_{\phi} \omega
 &= \int_B \omega \Enclose{\phi_x, \phi_y}\, dx\, dy
 = \int_B \det \enclose{\xi, \phi_x, \phi_y}\, dx\, dy\\
 &= \int_B \xi \cdot \enclose{\phi_x \times \phi_y}\, dx\, dy
 = \int_B \xi \cdot \nu_\phi\, d\sigma
\end{align*}
dove $d\sigma = \abs{\phi_x \times \phi_y}\, dx\, dy$ 
rappresenta l'elemento di area della superficie parametrizzata da $\phi$.
Dunque $\int_\phi \omega$ è il flusso del campo vettoriale $\xi$ 
attraverso la superficie parametrizzata da $\phi$.

\begin{definition}[rotore]
Sia $A$ un aperto di $\RR^3$ e $\xi \colon A \to \RR^3$ una funzione differenziabile.
Sia $\vec e_1,\vec e_2,\vec e_3$ la base canonica di $\RR^3$.
Definiamo allora il \emph{rotore} di $\xi$ come il vettore $\rot \xi \in \RR^3$ 
definito da 
\[
   \rot \xi = \nabla \times \xi
    = \det \begin{pmatrix}
    \vec e_1 & \partial_x & \xi_1 \\
    \vec e_2 & \partial_y & \xi_2 \\
    \vec e_3 & \partial_z & \xi_3 
    \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix}
    \frac{\partial \xi_3}{\partial y} - \frac{\partial \xi_2}{\partial z} \smallskip \\
    \frac{\partial \xi_1}{\partial_z} - \frac{\partial \xi_3}{\partial x} \smallskip \\
    \frac{\partial \xi_2}{\partial x} - \frac{\partial \xi_1}{\partial y}
    \end{pmatrix}.
\]

Ricordiamo anche gli operatori \emph{gradiente} e \emph{divergenza}
\[
  \grad f = \nabla f = \begin{pmatrix}
     \frac{\partial f}{\partial x} \smallskip \\
     \frac{\partial f}{\partial y} \smallskip \\
     \frac{\partial f}{\partial z}
  \end{pmatrix}, \qquad 
  \div f = \nabla \cdot \xi = \frac{\partial \xi_1}{\partial x} + \frac{\partial \xi_2}{\partial y} + \frac{\partial \xi_3}{\partial z}.
\]
In tutte queste notazioni abbiamo usato l'operatore \emph{nabla}: $\nabla = (\partial_x, \partial_y, \partial z)$
dove $\partial_x = \frac{\partial}{\partial x}$, $\partial y = \frac{\partial}{\partial y}$, $\partial_z = \frac{\partial}{\partial z}$:
\end{definition}

Abbiamo già visto che una $1$-forma $\omega$ in un aperto $A$ di $\RR^3$ può essere rappresentata 
con un campo vettoriale $\xi\colon A \subset \RR^3 \to \RR^3$ 
in modo tale che si abbia 
\[
  \omega_{(x,y,z)}[v] = \xi(x,y,z)\cdot v.
\]

Se consideriamo $f\colon A\subset \RR^3\to \RR$ una $0$-forma, 
il suo differenziale $\omega = df$ è una $1$-forma, che si rappresenta 
con il vettore $\nabla f$:
\[
df = \frac{\partial f}{\partial x}\, dx 
+ \frac{\partial f}{\partial y} dy\, \frac{\partial f}{\partial z}\, dz.
\]

Se $\omega\in \Omega^1(A)$, possiamo scrivere $\omega$ nella forma 
\[
 \omega = g_1\, dx + g_2\, dy + g_3\, dz
\]
in modo che $\vec g \colon A\to\RR^3$ sia il campo vettoriale che rappresenta $\omega$.
In questo caso si ha 
\begin{align*}
    d\omega &= (\partial_x \vec g_1 dx + \partial_y \vec g_1 dy + \partial_z \vec g_3 dz)\wedge dx 
    + (\partial_x \vec g_2 dx + \partial_y \vec g_2 dy + \partial_z \vec g_3 dz)\wedge dy \\
    & \quad + (\partial_x \vec g_3 dx + \partial_y \vec g_3 dy + \partial_z \vec g_3 dz)\wedge dz \\    
    &= (\partial_y \vec g_3 - \partial_z \vec g_2)\, dy \wedge dz
       + (\partial_z \vec g_1 - \partial_x \vec g_3)\, dz\wedge dx 
       + (\partial_x \vec g_2 - \partial_y \vec g_1)\, dx \wedge dy\\
    &= (\rot \vec g)_1 \, dy \wedge dz
       + (\rot \vec g)_2\, dz\wedge dx 
       + (\rot \vec g)_3\, dx \wedge dy.
\end{align*}
Dunque se rappresentiamo $d\omega\in \Omega^2(A)$, tramite 
il campo vettoriale $\xi\colon A\to \RR^3$
definito da 
\[
\xi_1(\vec p) = \omega_{\vec p}[\vec e_2,\vec e_3], \qquad
\xi_2(\vec p) = \omega_{\vec p}[\vec e_3,\vec e_1], \qquad
\xi_3(\vec p) = \omega_{\vec p}[\vec e_1,\vec e_2]
\]
si avrà
\begin{equation}\label{eq:fkjtpd}
  d \omega = \xi_1\, dy \wedge dz + \xi_2\, dz\wedge dx + \xi_3\, dx\wedge dy.
\end{equation}
Abbiamo quindi verificato che se $\xi$ è il campo vettoriale che rappresenta 
la $1$-forma $\omega$, il campo (pseudo)-vettoriale che rappresenta $d\omega$
è $\rot \xi$.

Consideriamo infine $\omega \in \Omega^2(A)$ una $2$-forma 
definita su un aperto $A\subset\RR^3$.
Sappiamo che $\omega$ si rappresenta tramite un campo
vettoriale $\xi \colon A \subset \RR^3 \to \RR^3$  
come in~\eqref{eq:fkjtpd}.
Osserviamo che allora si ha 
\begin{align*}
  \omega[v,w] 
  &= \xi_1 (v_1 w_3 - v_3 w_2) + \xi_2 (v_3 w_1 - v_1 w_3)
   + \xi_3 (v_1 w_2 - v_2 w_1) \\
   &= \det \enclose{\xi, v, w} = \xi \cdot (v\times w).
\end{align*}
Inoltre
\begin{align*}
 d\omega &= (\partial_x \xi_1 dx + \partial_y \xi_1 dy + \partial_z \xi_1 dz) \wedge dy \wedge dz \\
    &\quad + (\partial_x \xi_2 dx + \partial_y \xi_2 dy + \partial_z \xi_2 dz) \wedge dz \wedge dx \\
    &\quad + (\partial_x \xi_3 dx + \partial_y \xi_3 dy + \partial_z \xi_3 dz) \wedge dx \wedge dy \\
    &= (\partial_x \xi_1 + \partial_y \xi_2 + \partial_z \xi_3)\, dx \wedge dy \wedge dz\\
    &= (\div \xi)\, dx \wedge dy \wedge dz.
\end{align*}
Dunque la funzione che rappresenta la $3$-forma $d\omega$ 
è la divergenza del campo vettoriale che rappresenta la $2$-forma $\omega$.

\begin{exercise}\label{ex:bullback-differenziale1}
Verifichiamo che,
se $\omega$ è una $1$-forma in $\RR^3$,
e $\phi\colon \RR^2\to\RR^3$
vale l'identità~\eqref{eq:pullback-differenziale}
\[
  d (\phi^* \omega) = \phi^* d\omega.
\]
\end{exercise}

\begin{proof}[Svolgimento.]
Possiamo rappresentare $\omega$ con un campo vettoriale $\xi\colon \RR^3\to \RR^3$:
\[
\omega = \xi_1 dx + \xi_2 dy + \xi_3 dz.
\]
Allora abbiamo già visto che 
\[
  (d\omega)[v,w] = \det \enclose{\rot \xi, v, w}.
\]
Dunque
\[
\phi^*(d\omega)[v,w] = (d\omega)[d\phi[v],d\phi[w]]
 = \det \enclose{\rot \xi, \frac{\partial \phi}{\partial v}, \frac {\partial \phi}{\partial w}}.
\]

D'altro canto
\[
 \phi^* \omega [v] 
 = \omega[d\phi[v]] 
 = \xi \cdot \frac{\partial \phi}{\partial v}.
\]
Ora se $\phi^* \omega$ si rappresenta tramite un 
campo vettoriale $\eta$ in $\RR^2$ (usando le coordinate $t,s$ in $\RR^2$):
\[
  \phi^* \omega = \eta_1 dt + \eta_2 ds
\]
si ha 
\begin{align*}
 \eta_1 &= (\phi^*\omega)[e_1] 
 = \xi \cdot \frac{\partial \phi}{\partial s}\\
 \eta_2 &= (\phi^*\omega)[e_2]
 = \xi \cdot \frac{\partial \phi}{\partial t}
\end{align*}
dunque
\begin{align*}
d(\phi^* \omega) 
 &= \enclose{\frac{\partial \eta_2}{\partial s} - \frac{\partial \eta_1}{\partial t}} ds \wedge dt\\
 &= \enclose{\frac{\partial \xi}{\partial s}\cdot \frac{\partial \phi}{\partial t}
  + \xi \frac{\partial^2 \phi}{\partial s \partial t}}
  - \enclose{\frac{\partial \xi}{\partial t}\cdot \frac{\partial \phi}{\partial s}
  + \xi \cdot \frac{\partial^2 \phi}{\partial t\partial s}
  }\\
 &= \sum_k \enclose{
    \frac{\partial \xi_k}{\partial s} \frac{\partial \phi_k}{\partial t}
    - \frac{\partial \xi_k}{\partial t} \frac{\partial \phi_k}{\partial s}
  }\\
 &= \sum_j \enclose{
    \frac{\partial \xi_k}{\partial x_j} \frac{\partial \phi^j}{\partial s} \frac{\partial \phi_k}{\partial t}
    - \frac{\partial \xi_k}{\partial x_j} \frac{\partial \phi_j}{\partial t}\frac{\partial \phi_k}{\partial s}
  } \\
 &= \sum_{j\neq k} \frac{\partial \xi_k}{\partial x_j} \enclose{
  \frac{\partial \phi_j}{\partial s} \frac{\partial \phi_j}{\partial t}
  - \frac{\partial \phi_j}{\partial t} \frac{\partial \phi_k}{\partial s}}\\
  &= \det\enclose{\rot \xi, \frac{\partial \phi}{\partial s}, \frac{\partial \phi}{\partial t}}.
\end{align*}
\end{proof}

Una volta verificato che $d(\phi^*)\omega = \phi^* d\omega$ 
se $\phi\colon [0,1]^2\to \RR^2$ è la parametrizzazione di una 
superficie, si ha
\begin{align*}
  \int_{\phi} d\omega &= \int_{[0,1]^2} d\phi^*\omega
  \\
  \int_{\phi \llcorner [0,1]^2} \omega &= \int_{\llcorner [0,1]^2} \phi^* \omega,
\end{align*}
e quindi la formula di Stokes
\[
 \int_{\phi} d\omega = \int_{\phi\llcorner\partial[0,1]^2} \omega
\]
segue dal teorema~\ref{th:stokes-2d}.

