\chapter{Forme Differenziali} 

\section{forme differenziali lineari}

Se $f\colon A\subset \RR^n \to \RR$ è una funzione differenziabile il suo 
differenziale $df \colon A \to \mathcal L (\RR^n, \RR)$ è una forma differenziale lineare
($1$-forma).
Si tratta di una funzione che ad ogni punto $x\in A$ associa una applicazione lineare 
$df(x)\colon \RR^n \to \RR$ e dunque ad ogni $v\in \RR^n$ associa un numero reale 
$df(x)[v]$. 
Se sfruttiamo il prodotto scalare standard su $\RR^n$ 
possiamo identificare l'applicazione lineare $df(x)$ con il vettore $\nabla f(x)$:
\[
    df(x)[v] = \frac{\partial f}{\partial v}(x) = \nabla f(x) \cdot v.
\]
Infatti il prodotto scalare su uno spazio vettoriale $V$ 
induce un isomorfismo $V \to V^*$, $v \mapsto (w \mapsto v \cdot w)$.

\begin{definition}[forme differenziali lineari]
    Sia $A\subset \RR^n$ un aperto.
    Denotiamo con $\Omega^1(A)$ l'insieme di tutte le funzioni $\omega\colon A \to (\RR^n)^*$
    che ad ogni punto $x\in A$ associano una applicazione lineare $\omega(x)\colon \RR^n \to \RR$,
    $v\mapsto \omega(x)[v]$.
\end{definition}

\begin{remark}
Le forme differenziali sono funzioni di due variabili: $(x,v)\mapsto \omega(x)[v]$.
La dipendenza da $x$ non è lineare (e in generale lo spazio ambiente potrebbe non essere uno 
spazio vettoriale, dunque non avrebbe senso richiedere la linearità in $x$)
mentre la dipendenza da $v$ è lineare. 
A volte si fissa una delle due variabili ma non l'altra.
Per questo utilizziamo le parentesi quadre per distinguere la seconda variabile dalla prima.
In generale useremo le parentesi quadre per ricordare che la dipendenza da quella variabile è lineare.

Le forme differenziali si definiscono più in generale sulle \emph{varietà differenziabili}, che sono una 
generalizzazione a più dimensioni delle superfici regolari.
La variabile $x$ rappresenta un punto sulla superficie mentre $v$ è un vettore tangente 
a quel punto. Lo spazio prodotto dove vive la coppia $(x,v)$ si chiama \emph{fibrato tangente}.

Purtroppo sullo spazio piatto $\RR^n$ si può facilmente fare confusione tra le due varibili 
perché lo spazio tangente ad $\RR^n$ in ogni punto è $\RR^n$ stesso.
Bisogna pensare ad $x\in \RR^n$ come un punto, 
mentre $v\in \RR^n$ è un vettore applicato in quel punto.
\end{remark}

Sappiamo, dall'algebra lineare, che il duale di uno spazio vettoriale 
di dimensione finita ha la stessa dimensione dello spazio stesso. 
Inoltre se $e_1,\dots, e_n$ è la base canonica di $\RR^n$,
la corrispondente base dello spazio duale $(\RR^n)^*$ è data 
dalle applicazioni lineari $\lambda_1,\dots, \lambda_n$ definite 
da 
\[
  \lambda_k(e_j)=\delta_{kj} = \begin{cases}
  1 & \text{se } k=j,\\
  0 & \text{altrimenti.}
  \end{cases}
\]
Se denotiamo con $x_k\colon \RR^n \to \RR$ la funzione $\vec x \mapsto x_k$ 
che restituisce la $k$-esima coordinata di un punto $\vec x = (x_1,\dots, x_n)$, 
possiamo osservare che $dx_k[e_j] = \frac{\partial x_k}{\partial x_j} = \delta_{kj}$ 
e dunque $dx_k = \lambda_k$ è in effetti la base canonica di $(\RR^n)^*$. 
Significa che ogni $\omega \in \Omega^1(A)$ può essere scritto 
nella forma 
\[
   \omega(p) = \xi_1 dx_1 + \xi_2 dx_2 + \dots + \xi_n dx_n.
\]
Dunque c'è un isomorfismo $\omega \mapsto \xi$ che mette in 
corrispondenza le forme differenziali lineari $\omega \in \Omega^1(A)$ 
con i campi vettoriali $\xi \colon A\to \RR^n$.
In questo isomorfismo:
\[
  \omega(p)[v] = \xi(p) \cdot v
\]
(abbiamo qui sfruttato il fatto che sullo spazio $\RR^n$ è fissato un prodotto 
scalare canonico che induce un isomorfismo canonico tra $\RR^n$ 
e il suo duale).

\section{integrale di una forma differenziale}

Se $u\colon [a,b]\to A\subset \RR^n$ è una curva regolare e $\omega\in \Omega^1(A)$ 
è una $1$-forma differenziale, possiamo definire l'integrale della forma differenziale lungo la curva:
\[
 \int_u \omega \defeq \int_a^b \omega(u(t))[u'(t)]\, dt.
\]
Osserviamo che se $\omega$ si rappresenta con il campo vettoriale $\xi$, si ha $\omega(x)[v] = \xi(x)\cdot v$ 
e dunque 
\[
 \int_u \omega = \int_a^b \xi(u(t))\cdot u'(t)\, dt.
\]
Questo integrale si chiama \emph{circuitazione} di $\xi$ lungo $u$.
Osserviamo che questo integrale è indipendente dalla parametrizzazione della curva $u$
(se si mantiene l'orientazione).
Infatti se $\phi\colon [A,B]\to [a,b]$ con $\phi(A)=a$ e $\phi(B)=b$ 
posto $t=\phi(s)$ si ha $(u\circ \phi)'(s)\, ds = u'(\phi(s)) \phi'(s)\, ds = u'(t)\, dt$.
Dunque la formula del cambio di variabile garantisce l'uguaglianza
\begin{align*}
\int_{u\circ \phi} \omega 
&= \int_A^B \omega(u(\phi(s)))[(u\circ \phi)'(s)]\, ds
= \int_A^B \omega(u(\phi(s)))[u'(\phi(s))] \phi'(s)\, ds\\
&= \int_a^b \omega(t)[u'(t)]\, dt = \int_u \omega.
\end{align*}

In generale se $\phi \colon A\subset \RR^m \to \RR^n$ 
il differenziale $d\phi(x)$ calcolato in un punto $x\in A$
manda i vettori di $\RR^m$ nei vettori di $\RR^n$ 
e permette quindi di definire una forma differenziale su $A$
se abbiamo una forma differenziale su $\phi(A)$
(la forma differenziale viene \emph{tirata indietro} dal codominio al dominio di $\phi$).
Formalmente si definisce il \emph{pull-back}
$\phi^*\colon \Omega^1(\phi(A)) \to \Omega^1(A)$ 
tramite la formula
\[
   (\phi^* \omega)(x)[v] = \omega(\phi(x))[d\phi(x)[v]].
\]

Osserviamo che se $u\colon I\to A\subset \RR^n$ 
con $I$ un intervallo di $\RR$ 
allora $\phi^* \omega \in \Omega^1(I)$. 
Ma questo spazio ha dimensione $1$, ed è generato dal differenziale 
$dt$ dell'identità $t\mapsto t$. 
In effetti se pensiamo all'integrale 
$\int_a^b f(t)\, dt$
come all'integrazione della forma differenziale $f(t)\, dt$ 
sull'intervallo $[a,b]$, possiamo notare che si ha
\[
 \int_u \omega = \int_I u^* \omega
\]
in quanto (qui $e_1=1$ è l'unico vettore della base canonica di $\RR$)
\[
  u^* \omega(t)[e_1] = \omega(u(t))[u'(t)]\, dt.
\]

\section{forme chiuse, forme esatte}

\begin{definition}[forma esatta]
Una forma differenziale $\omega\in \Omega^1(A)$ si dice essere \emph{esatta}
se esiste $f\colon A\to \RR$ tale che $\omega = df$.
\end{definition}

L'integrale di un differenziale esatto risulta banale. Se $\omega = df$
\begin{align*}    
    \int_u \omega 
    &= \int_u df 
    = \int_a^b df(u(t))[u'(t)]\, dt 
    = \int_a^b \frac{\partial f(u(t))}{u'(t)}\, u'(t) \, dt\\
    &= \int_a^b (f\circ u)'(t) \, dt 
    = f(u(b)) - f(u(a)).
\end{align*}
In questo caso se due curve hanno gli stessi estremi l'integrale è lo stesso,
e se la curva è chiusa, cioè se $u(b) = u(a)$,
l'integrale è nullo. 
Se dobbiamo calcolare l'integrale di una forma differenziale $\omega$ sarà dunque 
interessante capire se tale forma è esatta.

Osserviamo innanzitutto che non tutte le forme differenziali lineari 
sono il differenziale di una funzione $f\colon A\to \RR$.
Infatti se $f\in C^2(A)$ e $\omega = df$
allora 
\[
    \omega = \xi_1 dx_1 + \dots + \xi_n dx_n
\]
e, per il teorema di Schwartz si ha 
\begin{equation}\label{eq:forma-chiusa}
  \frac{\partial \xi_k}{\partial x_j} = \frac{\partial \xi_j}{\partial x_k}.
\end{equation}

\begin{definition}[forma chiusa]
Sia $\omega\in \Omega^1(A)$ una $1$-forma di classe $C^1$
ovvero tale che esiste $\xi\in C^1(A,\RR^n)$ tale che 
$\omega(x)[v] = \xi(x)\cdot v$. 
Diremo che $\omega$ è chiusa se vale~\eqref{eq:forma-chiusa}
\end{definition}

Se $df = \omega$ diremo che $f$ è una primitiva di $\omega$ 
e diremo che $\omega$ è integrabile. 
Abbiamo quindi dimostrato il seguente teorema.

\begin{theorem}[condizione necessaria per l'integrabilità]
\label{th:forma-chiusa}
Se $\omega$ è una $1$-forma di classe $C^1$ ed esiste 
$f\in C^1(A)$ tale che $\omega = df$ allora $\omega$ è chiusa. 
\end{theorem}

Per le funzioni di una variabile la codizione~\eqref{eq:forma-chiusa} è vuota, 
perché necessariamente $k=j=1$. 
E, in effetti, tutte le funzioni continue, in una variabile, sono integrabili 
per il teorema fondamentale del calcolo. 
In più variabili la condizione non è vuota. 

\begin{example}[forma differenziale non chiusa]
Sia $\omega(x,y) = y dx$, $\omega \in \Omega^1(\RR^2)$ è una forma di classe $C^\infty$ 
associata al campo vettoriale $\xi(x,y) = (y,0)$.
L'equazione~\eqref{eq:forma-chiusa} diventa $1=0$ e dunque questa forma non è chiusa e non 
può essere il differenziale di una funzione.
\end{example}

\begin{theorem}[Lemma di Poincaré]
    \label{th:lemma-poincare}
Sia $A$ un aperto \emph{stellato} di $\RR^n$
(cioè esiste $x\in A$ tale che per ogni $y\in A$ si ha $[x,y]\subset A$). 
Sia $\omega\in \Omega^1(A)$ una forma differenziale chiusa.
Allora $\omega$ è esatta 
(cioè esiste $f\colon A\to \RR$ tale che $df = \omega$).
\end{theorem}
%
\begin{proof}
Senza perdita di generalità possiamo supporre $x=0 \in A$.
Sia $\xi$ il campo vettoriale che rappresenta $\omega$.
Definiamo $f\colon A\to\RR$ come
\[
   f(x) = \int_{[0,x]} \omega = \int_0^1 \xi(tx)\cdot x\, dt 
   = \int_0^1 \sum_j x_j \xi_j(tx) \, dt.
\]
Ricordiamo che se $\omega$ è chiusa si ha $\frac{\partial \xi_j}{\partial x_k} = \frac{\xi_k}{\partial x_j}$.
Si ha 
\begin{align*}
 \frac{\partial}
 {\partial x_k}\sum_j x_j \xi_j(tx)
 &=  \sum_j \sum_i \delta_{ik} t x_j \frac{\partial \xi_j}{\partial x_i}(tx)
    + \sum_j \delta_{jk} \xi_j(tx)\\
 &= \sum_j t x_j \frac{\partial \xi_j}{\partial x_k}(tx) + \xi_k(tx)\\
 &= \sum_j t x_j \frac{\partial \xi_k}{\partial x_j}(tx) + \xi_k(tx)\\
 &= t \frac{d}{dt} \xi_k(tx) + \xi_k(tx) 
  = \frac{d}{dt} \enclose{t \xi_k(tx)}. 
\end{align*}
Dunque 
\[
 \frac{\partial f}{\partial x_k}(x) = \int_0^1 \frac{d}{dt} \enclose{t\xi_k(tx)}\, dt 
 = \Enclose{t\xi_k(tx)}_0^1 = \xi_k(x).
\]
Significa che $\omega = df$ come volevamo dimostrare.
\end{proof}


\begin{example}[forma chiusa ma non esatta]
Si consideri $A=\RR^2\setminus\ENCLOSE{(0,0)}$.
Sia $\omega\in \Omega^1(A)$ 
\[
\omega \defeq \frac{- y dx + x dy}{x^2+y^2}.
\]
Allora $\omega$ è chiusa ma non è esatta.
\end{example}
\begin{proof}
Poniamo
\[
a(x,y) = \frac{-y}{x^2+y^2},
\qquad 
b(x,y) = \frac{x}{x^2+y^2}
\]
cosicché $\omega = a(x,y)\,dx + b(x,y)\,dy$.
Allora da verifica diretta si osserva che 
\[
 \frac{\partial a}{\partial y} =
 \frac{\partial b}{\partial x} =
 \frac{y^2 - x^2}{(x^2+y^2)^2}
\]
e quindi effettivamente $\omega$ è chiusa.
Se la forma fosse esatta si avrebbe $\int_u \omega=0$ 
su ogni curva chiusa $u$.
Prendiamo invece $u\colon [0,2\pi]\to A$ la circonferenza
di raggio $\rho$:
$u(t) = \rho (\cos t,\sin t)$.
Cioè $x=\rho \cos t$, $y=\rho \sin t$, 
$dx = -\rho \sin t\,dt$, $dy=\rho \cos t\,dt$
da cui
\begin{align*}
\int_u \omega 
&= \int_0^{2\pi} \frac{-\rho \sin t (-\rho \sin t) + \rho \cos t \rho \cos t}{\rho^2\cos^2 t + \rho^2 \sin^2 t} \, dt\\
&= \int_0^{2\pi} 1\, dt = 2\pi. 
\end{align*}
Dunque $\omega$ non può essere esatta.
\end{proof}

L'esempio precedente non viola il teorema~\ref{th:lemma-poincare}
perché $A$ è un esempio di aperto non stellato.
Osserviamo che se da $A$ rimuoviamo l'asse delle $y$,
la funzione 
\[
  f(x,y) = \arctg \frac{y}{x}
\]
è ben definita e si ha
\[
df = \frac{1}{1+ \frac{y^2}{x^2}}\cdot 
    \enclose{\frac{-y}{x^2}\, dx + \frac{1}{x}\, dy}
    = \frac{-y\, dx + x\, dy}{x^2+y^2}.
\]
Si capisce dunque che l'esattezza di una forma chiusa dipende sostanzialmente 
dal dominio in cui la forma è definita.

\section{$k$-forme}

Una funzione $\lambda\colon (\RR^n)^k$, 
$(v_1,\dots, v_k)\mapsto \lambda[v_1,\dots, v_k]$
con $v_1,\dots, v_k \in \RR^n$
si dice essere \emph{multilineare} se ogni 
$v_k \mapsto \lambda[v_1,\dots, v_k]$ 
è lineare e se scambiando due ingressi $v_k$, $v_j$ 
il risultato cambia segno.

\begin{definition}[applicazioni multilineari alternanti]
Sia $V$ è uno spazio vettoriale reale.
Denotiamo con $\Lambda^k(V)$
l'insieme delle applicazioni multilineari alternanti.

Cioè $\lambda \in \Lambda^k(V)$ se 
$\lambda\colon (V)^k\to \RR$ e
\begin{enumerate}
\item è lineare nella prima entrata:
\[
    \lambda[tv + s v', v_2, \dots, v_k] 
    = t\lambda[v,v_2,\dots,v_k]
    + s \lambda[v',v_2,\vdots, v_k],
\]
\item è alternante:
\[
    \lambda[v_{\sigma(1)}, \dots v_{\sigma(k)}] = 
    (-1)^\sigma \lambda[v_1,\dots, v_k]
    \]
per ogni $\sigma$ permutazione degli indici $\ENCLOSE{1,\dots,k}$
dove $(-1)^\sigma$ è il segno della permutazione.
\end{enumerate}
\end{definition}

La definizione assiomatica del determinante 
ci dà questo importante esempio.
\begin{example}
Sia $\lambda\in \Lambda^n(\RR^n)$. 
Allora esiste $c\in \RR$ tale che 
\[ 
    \lambda[v_1, \dots, v_n] = c \det \begin{pmatrix}
    v_1, \dots, v_n
    \end{pmatrix}.
\]
\end{example}

\begin{definition}[$k$-forme differenziali]
Sia $A$ un aperto di $\RR^n$.
Una $k$-forma differenziale $\omega$ è una funzione 
$\omega\colon A \to \Lambda^k(\RR^n)$.
L'insieme delle $k$-forme su $A$ si denota con $\Omega^k(A)$.
\end{definition}

Abbiamo già considerato lo spazio delle $1$-forme e abbiamo 
visto che possono essere rappresentate nella forma 
\[
  \omega = \xi_1 dx_1 + \dots + \xi_n dx_n, \qquad \omega(x)[v] = \xi(x)\cdot v
\]
con $\xi\colon A \to \RR^n$.

Le $0$-forme sono banalmente le funzioni scalari, in quanto $\Lambda^0(\RR^n)= \RR$
e dunque $f \in \Omega^k(A)$ significa $f\colon A \to \RR$.

Visto che $\Lambda^n(\RR^n)$ contiene solamente i multipli del determinante, 
anche le $n$-forme in $\RR^n$ si rappresentano con una funzione $f\colon A\to\RR$, 
\[
 \omega(x)[v_1,\dots,v_n] = f(x) \det(v_1, \dots, v_n),\qquad f(x) = \omega(x)[e_1,\dots,e_n].
\]

I casi intermedi sono più complicati da capire.
Se $\lambda\in \Lambda^k(\RR^n)$ sappiamo che se scambiamo due vettori 
in $\lambda[v_1,\dots,v_n]$ il risultato cambia segno. 
In particolare se ci sono due vettori uguali $v_k=v_j$ con $k\neq j$, il risultato 
è nullo, in quanto scambiandoli dovrebbe cambiare segno ma si ottiene lo stesso risultato.
Dunque $\lambda$ è non nullo solamente sulle $k$-uple di vettori $(v_1,\dots,v_k)$ 
che non hanno ripetizioni. E il valore su una $k$-upla determina il valore su tutte le sue 
permutazioni. 
Si capisce dunque che la $\dim \Lambda^k(\RR^n) = {k \choose n}$.

Infatti abbiamo già visto che $\dim \Lambda^0(\RR^n)=\dim \Lambda^n(\RR^n) = 1$.

Proviamo a capire come è fatta $\Omega^2(\RR^n)$. 
Consideriamo $dx_1,\dots, dx_n \in \Omega^1(\RR^n)$. 
Sono definiti in modo che $dx_k(p)[v] = v_k$.
Definiamo allora 
$dx_k \wedge dx_j\in \Omega^2(\RR^n)$ tramite
\[
    (dx_k\wedge dx_j)(p) [v,w] = dx_k(p)[v] dx_j(p)[w] - dx_k(p)[w] dx_j(p)[v]
      = v_k w_j - v_j w_k. 
\]
E' chiaro che questa è una forma bilineare alternante.
E, dalla discussione precedente, è chiaro che ogni forma bilineare alternante 
è combinazione lineare di queste.
Infatti se $\omega \in \Omega^2(\RR^n)$ 
posto $\xi_{jk}(x) = \omega(x)[v_j,v_k]$ per ogni $1\le j<k\le n$
si ha 
\[
  \omega(x) = \sum_{1\le j < k \le n} \xi_{jk}(x) dx_j\wedge dx_k.
\] 

\begin{example}[$2$-forme in $\RR^3$]
Sia $\omega \in \Omega^2(\RR^3)$. 
Denotiamo con $x,y,z$ le tre coordinate di $\RR^3$ (invece che $x_1,x_2,x_3$).
Allora
\[
  \omega = \xi_{12} dx\wedge dy + \xi_{13} dx\wedge dz + \xi_{23} dy \wedge dz.
\] 
Notiamo che si ha $dy\wedge dx = - dx\wedge dy$ e lo stesso per le altre coordinate.
Dunque si potrebbe anche scrivere 
\[
 \omega = \xi_{23} dy \wedge dz - \xi_{13} dz\wedge dx + \xi_{12} dx\wedge dy.
\]
\end{example}

\section{differenziale di una forma}

Possiamo definire il \emph{differenziale} $d\omega$ di una forma differenziale $\omega$, 
definendo il differenziale delle forme \emph{elementari}
\[
  d( f dx_{j_1} \wedge \dots  \wedge dx_{j_k})
  = \sum_i \frac{\partial f}{\partial x_i} x_i \wedge dx_{j_1} \wedge \dots \wedge dx_{j_k}.
\]
Lo si capisce con un esempio.

\begin{example}[calcolo del differenziale]
Sia $\omega\in \Omega(\RR^3)$, $\omega = f dx \wedge dy - g dy\wedge dz$ con $f,g\colon \RR^3\to \RR$.
Allora 
\begin{align*}
  d\omega 
  &= df \wedge dx \wedge dy - dg \wedge dy \wedge dz
  = (f_x dx + f_y dy + f_z dz) \wedge dx \wedge dy - (g_x dx + g_y dy + g_z dz)\wedge dy \wedge dz\\
  = f_z dz\wedge dx \wedge dy - g_x dx \wedge dy \wedge dz \\
  = (f_z - g_x) dx \wedge dy \wedge dz.
\end{align*}
Ricordiamo che termini come $dx\wedge dx \wedge dy$ o $dy \wedge dx \wedge dy$ sono nulli in quanto 
si ripete due volte lo stesso differenziali. 
Invece $dz\wedge dx \wedge dy = dx \wedge dy \wedge dz$ perché si tratta di una permutazione 
pari (due trasposizioni). Si avrebbe invece $dx\wedge dz\wedge dy = - dx\wedge dy\wedge dz$.
\end{example} 

Abbiamo già visto sulle $1$-forme che se $\omega = df$ (cioè $\omega$ è esatta) 
allora $d\omega = d(df) = 0$ (cioè $\omega$ è chiusa).

In generale si può dimostrare che vale:
\[
  d(d\omega) = 0.
\]

\section{pull-back}

Se $\phi\colon A\subset \RR^m \to \RR^n$ è una funzione differenziabile e $\omega\in \Omega^k(\phi(A))$
possiamo definire il pull-back $\phi^* \omega \in \Omega^k(A)$ tramite la formula
\[
  (\phi^* \omega)(x)[v_1,\dots,v_k] = \omega(\phi(x))[d\phi(x)[v_1],\dots, d\phi(x)[v_k]].
\]

Osserviamo che per definizione l'integrale di una $k$-forma differenziale 
su una $k$-superficie parametrizzata da $\phi\colon [0,1]^k \to \RR^n$
si definisce come l'integrale del pull-back della $k$-forma:
\[ 
  \int_\phi \omega \defeq \int_{[0,1]^k} \phi^* \omega
  = \int_{[0,1]^k} f(\vec x) d\vec x
\]
dove $f\colon [0,1]^k \to \RR$ è la funzione che rappresenta $\phi^* \omega$
in quanto $\phi^* \omega$ è una $k$-forma su $[0,1]^k$ e dunque si rappresenta 
con una funzione scalare $f$: $\phi^* \omega(\vec x) = f(\vec x) dx_1 \wedge \dots \wedge dx_k$.

In particolare, visto che il pull-back di una composizione è ovviamente 
la composizione dei pull-back, se $\vec u \colon [0,1]^k\to \RR^m$, 
$\phi\colon \RR^m\to \RR^n$ e $\omega\in \Omega^k(\RR^n)$
si ha 
\[
   \int_{\vec u} \phi^* \omega = \int_{\phi \circ \vec u} \omega 
\]
in quanto entrambi si riconducono a
\[
  \int_{[0,1]^k} (\phi \circ \vec u)^* \omega.
\]

In generale si può dimostrare che 
\[
    \phi^* (d\omega) = d(\phi^* \omega).
\]

\section{$k$-forme in $\RR^3$}

\begin{definition}[prodotto vettore]
Siano $v,w\in \RR^3$.
Definiamo il \emph{prodotto vettore} $v\times w\in \RR^3$ 
come il vettore $\xi$ che rappresenta l'applicazione lineare $\lambda\in (\RR^3)^*$:
\[
 \lambda[u] = \det\enclose{u,v,w}.
\]
Cioè $u\times v$ è univocamente determinato dalla proprietà 
\[
  u \cdot (v\times w) = \det\enclose{u, v, w} \qquad\text{(prodotto triplo)}.
\]
valida per ogni $u,v,w\in \RR^3$.
\end{definition}

In coordinate, se $\xi = v\times w$ con $v=(v_1,v_2,v_3)$, $w=(w_1,w_2,w_3)$
si ha dunque $\xi=(\xi_1,\xi_2,\xi_3)$ 
con
\begin{align*}
  \xi_1 &= e_1 \cdot \xi = \det\enclose{e_1,v,w} = v_2 w_3 - v_3 w_2,\\ 
  \xi_2 &= e_2 \cdot \xi = \det\enclose{e_2,v,w} = v_3 w_1 - v_1 w_3,\\
  \xi_3 &= e_2 \cdot \xi = \det\enclose{e_3,v,w} = v_1 w_2 - v_2 w_1.
\end{align*}\
Più espressivamente si può scrivere
\[
  \xi = \det\begin{pmatrix}
    e_1 & v_1 & w_1 \\ e_2 & v_2 & w_2 \\ e_3 & v_3 & w_3
  \end{pmatrix}
  = (v_2 w_3 - v_3 w_2) e_1 + (v_3 w_1 - v_1 w_3) e_2 + (v_1 w_2 - v_w w_1) e_3. 
\]

\begin{definition}[rotore]
Sia $A$ un aperto di $\RR^3$ e $\xi \colon A \to \RR^3$ una funzione differenziabile.
Definiamo allora il \emph{rotore} di $\xi$ come il vettore $\rot \xi \in \RR^3$ 
definito da 
\[
   \rot \xi = \nabla \times \xi
    = \det \begin{pmatrix}
    e_1 & \partial_x & \xi_1 \\
    e_2 & \partial_y & \xi_2 \\
    e_3 & \partial_z & \xi_3 
    \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix}
    \frac{\partial \xi_3}{\partial y} - \frac{\partial \xi_2}{\partial z} \smallskip \\
    \frac{\partial \xi_1}{\partial_z} - \frac{\partial \xi_3}{\partial x} \smallskip \\
    \frac{\partial \xi_2}{\partial x} - \frac{\partial \xi_1}{\partial y}
    \end{pmatrix}.
\]

Ricordiamo anche gli operatori \emph{gradiente} e \emph{divergenza}
\[
  \grad f = \nabla f = \begin{pmatrix}
     \frac{\partial f}{\partial x} \smallskip \\
     \frac{\partial f}{\partial y} \smallskip \\
     \frac{\partial f}{\partial z}
  \end{pmatrix}, \qquad 
  \div f = \nabla \cdot \xi = \frac{\partial \xi_1}{\partial x} + \frac{\partial \xi_2}{\partial y} + \frac{\partial \xi_3}{\partial z}.
\]
In tutte queste notazioni abbiamo usato l'operatore \emph{nabla}: $\nabla = (\partial_x, \partial_y, \partial z)$
dove $\partial_x = \frac{\partial}{\partial x}$, $\partial y = \frac{\partial}{\partial y}$, $\partial_z = \frac{\partial}{\partial z}$:
\end{definition}

Abbiamo già visto che una $1$-forma $\omega$ in un aperto $A$ di $\RR^3$ può essere rappresentata 
con un capo vettoriale $\xi\colon A \subset \RR^3 \to \RR^3$ 
in modo tale che si abbia 
\[
  \omega(x,y,z)[v] = \xi(x,y,z)\cdot v.
\]

Se consideriamo $f\colon A\subset \RR^3\to \RR$ una $0$-forma, 
il suo differenziale $\omega = df$ è una $1$-forma, che si rappresenta 
con il vettore $\nabla f$:
\[
df = \frac{\partial f}{\partial x}\, dx 
+ \frac{\partial f}{\partial y} dy\, \frac{\partial f}{\partial z}\, dz.
\]

Se $\omega\in \Omega^1(A)$, possiamo scrivere $\omega$ nella forma 
\[
 \omega = \vec g_1\, dx + \vec g_2\, dy + \vec g_3\, dz
\]
in modo che $\vec g \colon A\to\RR^3$ sia il campo vettoriale che rappresenta $\omega$.
In questo caso si ha 
\begin{align*}
    d\omega &= (\partial_x \vec g_1 dx + \partial_y \vec g_1 dy + \partial z \vec g_3 dz)\wedge dx 
    + (\partial x \vec g_2 dx + \partial y \vec g_2 dy + \partial z \vec g_3 dz)\wedge dy \\
    & \quad + (\partial x \vec g_3 dx + \partial y \vec g_3 dy + \partial z \vec g_3 dz)\wedge dz \\    
    &= (\partial_y \vec g_3 - \partial_z \vec g_2)\, dy \wedge dz
       + (\partial_z \vec g_1 - \partial_x \vec g_3)\, dz\wedge dx 
       + (\partial_x \vec g_2 - \partial_y \vec g_1)\, dx \wedge dy\\
    &= (\rot \vec g)_1 \, dy \wedge dz
       + (\rot \vec g)_2\, dz\wedge dx 
       + (\rot \vec g)_3\, dx \wedge dy.
\end{align*}
Dunque se rappresentiamo $d\omega\in \Omega^2(A)$, $A\subset\RR^3$ tramite 
il campo vettoriale $\xi\colon A\to \RR^3$
definito da 
\[
\xi_1(\vec p) = \omega(\vec p)[e_2,e_3], \qquad
\xi_2(\vec p) = \omega(\vec p)[e_3,e_1], \qquad
\xi_3(\vec p) = \omega(\vec p)[e_1,e_2]
\]
si avrà
\begin{equation}\label{eq:fkjtpd}
  d \omega = \xi_1\, dy \wedge dz + \xi_2\, dz\wedge dx + \xi_3\, dx\wedge dy.
\end{equation}
Abbiamo quindi verificato che se $\xi$ è il campo vettoriale che rappresenta 
la $1$-forma $\omega$, il campo (pseudo)-vettoriale che rappresenta $d\omega$
è $\rot \xi$.

Consideriamo infine $\omega \in \Omega^2(A)$ una $2$-forma 
definita su un aperto $A\subset\RR^3$.
Sappiamo che $\omega$ si rappresenta tramite un campo
vettoriale $\xi \colon A \subset \RR^3 \to \RR^3$  
come in~\eqref{eq:fkjtpd}.
Osserviamo che allora si ha 
\[
  \omega[v,w] 
  = \xi_1 (v_1 w_3 - v_3 w_2) + \xi_2 (v_3 w_1 - v_1 w_3)
   + \xi_3 (v_1 w_2 - v_2 w_1) 
   = \det \enclose{\xi, v, w} = \xi \cdot (v\times w).
\]
Inoltre
\begin{align*}
 d\omega &= (\partial_x \xi_1 dx + \partial_y \xi_1 dy + \partial_z \xi_1 dz) \wedge dy \wedge dz 
        + (\partial_x \xi_2 dx + \partial_y \xi_2 dy + \partial_z \xi_2 dz) \wedge dz \wedge dx \\
    &\quad + (\partial_x \xi_3 dx + \partial_y \xi_3 dy + \partial_z \xi_3 dz) \wedge dx \wedge dy \\
    &= (\partial_x \xi_1 + \partial_y \xi_2 + \partial_z \xi_3)\, dx \wedge dy \wedge dz\\
    &= (\div \xi)\, dx \wedge dy \wedge dz.
\end{align*}
Dunque la funzione che rappresenta la $3$-forma $d\omega$ 
è la divergenza del campo vettoriale che rappresenta la $2$-forma $\omega$.

\begin{exercise}
Verifichiamo che vale l'identità
\[
  d \phi^* \omega = \phi^* d\omega
\]
quando $\omega$ è una $1$-forma in $\RR^3$.
\end{exercise}

\begin{proof}[Svolgimento.]
Possiamo rappresentare $\omega$ con un campo vettoriale $\xi\colon \RR^3\to \RR^3$:
\[
\omega = \xi_1 dx + \xi_2 dy + \xi_3 dz.
\]
Allora abbiamo già visto che 
\[
  (d\omega)[v,w] = \det \enclose{\rot \xi, v, w}.
\]
Allora 
\[
\phi^*(d\omega)[v,w] = (d\omega)[d\phi[v],d\phi[w]]
 = \det \enclose{\rot \xi, \frac{\partial \phi}{\partial v}, \frac {\partial \phi}{\partial w}}.
\]

D'altro canto
\[
 \phi^* \omega [v] 
 = \omega[d\phi[v]] 
 = \xi \cdot \frac{\partial \phi}{\partial v}.
\]
Ora se $\phi^* \omega$ si rappresenta tramite un 
campo vettoriale $\eta$ in $\RR^2$ (usando le coordinate $t,s$ in $\RR^2$):
\[
  \phi^* \omega = \eta_1 dt + \eta_2 ds
\]
si ha 
\begin{align*}
 \eta_1 &= (\phi^*\omega)[e_1] 
 = \xi \cdot \frac{\partial \phi}{\partial s}\\
 \eta_2 &= (\phi^*\omega)[e_2]
 = \xi \cdot \frac{\partial \phi}{\partial t}
\end{align*}
dunque
\begin{align*}
d(\phi^* \omega) 
 &= \enclose{\frac{\partial \eta_2}{\partial s} - \frac{\partial \eta_1}{\partial t}} ds \wedge dt\\
 &= \enclose{\frac{\partial \xi}{\partial s}\cdot \frac{\partial \phi}{\partial t}
  + \xi \frac{\partial^2 \phi}{\partial s \partial t}}
  - \enclose{\frac{\partial \xi}{\partial t}\cdot \frac{\partial \phi}{\partial s}
  + \xi \cdot \frac{\partial^2 \phi}{\partial t\partial s}
  }\\
  &= \sum_k \enclose{
    \frac{\partial \xi^k}{\partial s} \frac{\partial \phi^k}{\partial t}
    - \frac{\partial \xi^k}{\partial t} \frac{\partial \phi^k}{\partial s}
  }\\
  &= \sum_{j\neq k} \enclose{
    \frac{\partial \xi^k}{\partial x_j} \frac{\partial \phi^j}{\partial s} \frac{\partial \phi^k}{\partial t}
    - \dots
  }
\end{align*}


\end{proof}


\section{Formula di Cauchy-Binet}

\begin{theorem}[formula di Cauchy-Binet]
  Siano $A$ una matrice $m\times n$ e $B$ una matrice $n\times m$.
  Allora 
  \[
    \det (AB) = \sum_{\vec k} \det A^{\vec k}\cdot \det B_{\vec k}
  \]
  dove 
  $\vec k = (k_1,\dots,k_m) \in \ENCLOSE{1,\dots,n}^m$ 
  è un elenco crescente di indici: $1\le k_1 < \dots < k_m\le n$
  e $A^{\vec k}$ e $B_{\vec k}$ sono le matrici $m\times m$ che 
  rappresentano i \emph{minori} di $A$ e $B$:
  \[
    (A^{\vec k})_{i,j} = A_{i,k_j}, \qquad
    (B_{\vec k})_{i,j} = B_{k_i, j}.
  \]
\end{theorem}
\begin{proof}
Denotiamo con $\Sigma_m$ il gruppo delle permutazioni 
di $\ENCLOSE{1,\dots,m}$ 
e con $(-1)^\sigma$ il segno della permutazione.
Si ha
\begin{align*}
  \det (AB) &= \sum_{\sigma \in \Sigma_n} (-1)^\sigma \prod_{i=1}^m (AB)_{i,\sigma(i)} \\
    &= \sum_\sigma (-1)^\sigma \prod_i \sum_{k=1}^n A_{i,k} B_{k,\sigma(i)} \\
    &= \sum_\sigma (-1)^\sigma \sum_{k_1=1^n} \dots \sum_{k_m=1}^n \prod_i A_{i,k} B_{k,\sigma(i)} \\
    &= \sum_\sigma \sum_{\vec k\in \ENCLOSE{1,\dots,n}^m} \prod_i A_{i,k} (-1)^\sigma \prod_i B_{k,\sigma(i)} \\    
    &= \sum_\sigma \sum_{\vec k\in \ENCLOSE{1,\dots,n}^m} \prod_i A_{i,k} \det B_{\vec k}
\end{align*}
Notiamo ora che se $\vec k = (k_1,\dots,k_m)$ non è iniettiva, cioè se $k_i = k_j$ per qualche 
$i\neq j$, la matrice $B_{\vec k}$ ha due righe uguali e quindi $\det B_{\vec k}=0$. 
Possiamo dunque restringere $\vec k$ alle funzioni iniettive.
Se $\vec k\colon\ENCLOSE{1,\dots,m}\to\ENCLOSE{1,\dots,n}$ è iniettiva c'è una 
unica permutazione $\phi$ tale che $i\mapsto k_{\phi(i)}$ è strettamente crescente.
Dunque ogni $\vec k$ iniettiva si ottiene prendendo tutte le $\vec k$ strettamente crescenti 
e componendole con tutte le permutazioni $\phi$ di $\ENCLOSE{1,\dots,m}$. 
Dunque
\begin{align*}
  \det(AB) &= \sum_\sigma \sum_{1\le k_1<\dots<k_m\le n}\sum_{\phi\in \Sigma_m} 
    \prod_i A_{i,k_{\tau}} \det B_{\vec k} ......
\end{align*}
\end{proof}